\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}


\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\topmargin -1.5cm
\textheight 25cm
\textwidth 16cm
\pagestyle{empty}
\usepackage[francais]{babel}



\begin{document}
%\begin{tabular*}{6in}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
%TD de Complments de probabilits pour l'assurance\\
%S. Gribkova&
%ISUP, 2012-2013
%\end{tabular*}
\noindent Econométrie de l'Assurance \\
ENSAE, 2013-2014

\smallskip
\begin{center}
{\bf  Feuille d'exercices \\
Bonus-Malus (chaînes de Markov)}
\end{center}
\smallskip

\noindent{\bf \underline{Exercice 1.}}

\medskip 
\noindent Considérons une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cc} a & b \\
c & d \end{array}\right).$$
\begin{enumerate}
\item A quelle(s) condition(s) cette chaîne de Markov n'est pas irréductible ? apériodique ?
\item Déterminer la mesure invariante de cette chaîne de Markov.
\end{enumerate}
\bigskip


\noindent{\bf \underline{Exercice 2.}}

\medskip 
\noindent On considère le modèle de B-M suivant:
un assuré a un nombre de sinistres qui suit une loi de Poisson de paramètre $\theta.$ Le système B-M comporte 3 états (1= état bonifié, 2=état normale, 3= état avec malus). Contrairement au système français, l'individu ne rentre pas nécessairement à l'état 1. On suppose que la probabilité qu'un individu entre dans l'état 1 est $p_1$, dans l'état $2$ $p_2,$ dans l'état 3 $p_3=1-p_1-p_2$ et on note $\pi=(p_1,p_2,p_3)^T.$
\begin{enumerate}
\item On suppose que l'état dans lequel l'individu entre dans le système B-M n'est pas informatif concernant $\theta.$ Qu'en pensez-vous ?
\item Les règles sont les suivantes : si l'assuré a un accident dans l'année, il grimpe d'un niveau dans la chaîne. S'il en a deux ou plus, il grimpe de deux niveaux s'il en a la possibilité (sinon il ne grimpe que d'un niveau). Déterminer la matrice de transition correspondante, sachant qu'on modélise la trajectoire d'un assuré dans le système par une chaîne de Markov homogène.
\item On considère que le système vient d'être mis en place (les individus viennent d'entrer dans la chaîne). Quelle est la répartition probable de ces assurés l'année suivante ?
\item Déterminer la loi stationnaire de la chaîne de Markov.
\item On suppose que le système a atteint la stationnarité. On suppose de plus qu'il n'y a que deux catégories d'assurés (bons conducteurs avec paramètre $\theta_1,$ mauvais avec paramètre $\theta_2>\theta_1$). La probabilité a priori qu'un assuré soit un bon conducteur est notée $p.$ Déterminer la prime pure qu'un assuré est censé payer s'il se trouve dans l'état $l$ pour $l=1,2,3.$
\item Peut-on considérer que le système a atteint la stationnarité au bout d'un an ?
\item Soit $P_l$ la prime payée dans l'état $l.$ Déterminer la variance de $P_{L_n}$ sous l'hypothèse que $L_n$ (niveau dans lequel un assuré est a la date $n$) a atteint la loi stationnaire.
\end{enumerate}
\bigskip

\end{document}
